用錯詞語批鬥 chenglap： 在大家的視線轉移在「涼薄」時, 就來更正一下.

作者：chenglap

在大家的視線轉移在「涼薄」時, 就來更正一下.

禍不及妻兒的出處是孟子的「曹者文王之治歧也, 耕者九一, 仕者世祿, 關市設而不征,澤梁無禁, 罪人不孥. 」

而周文王則相傳, 他在執法施政時, 並不涉及「孥」.

「孥」者, 即是妻子及兒女. 罪人不孥, 就是指周文王在使用法律時, 先不論他是否罪有應得, 都會把罪止於當事人之身, 而不會把他的家人都捲入去.

所以這句話其實是用來針對權力者和政府的, 要求他們不能濫用權力去,壓迫被罰者的家庭成員. 事實上也沒有檢討那權力是否合理和道德, 就只是說「盜亦有道, 你用權力也有個譜」, 甚至嚴格來說, 那句話其實也沒有特免兄弟, 父母, 也就是說很可能周文王還是會搞別人的兄弟和父母. 而且, 這句話長期都沒發揮作用, 從以前封建王朝的誅九族, 炒家, 去到今天軟禁異議人士的家屬和洗頭艇, 這個禍不及妻兒根本就只是空言.

況且, 邏輯上, 即使我們把禍不及妻女的範圍, 當成連沒有權力的平民和冷言冷語都包括在內, 「禍及妻兒」的定義應該是「攻擊犯事者的親人, 或令其受害」.

而現在大不了「某人的親人因為自己意願/家庭/不幸的緣故而受害, 有很多人幸災樂禍」, 但那些人並不是令這件事發生的原因, 他們並沒有促進這件事發生, 而是這件事因為這些人以外的人發生了, 他們為別人的悲劇感到痛快.

那大不了就是「幸災樂禍」, 而沒有「禍及妻兒」, 因為在這件事發生之前, 那些人並沒有去促使這件事發生, 或因為某人惡行的緣故而攻擊或傷害他的家人. 反之, 這更像是某人自己的行為或處世態度, 導致這事發生.

如果說這些話傷害的對象, 也是當事人自己, 而不是他的親屬, 「希特拉的兒子死了, 希特拉很悲傷, 我們嘲笑希特拉」, 傷害的對象也不是他的兒子而是希特拉本人. 因為「希特拉本人」並不是「希特拉的妻兒」, 更不是「希特拉兒子的妻兒」, 所以就算我們很同情希特拉, 但嘲笑希特拉這行為並不是禍及妻兒. 我們可以說, 同樣作為父母, 我很同情希特拉, 所以不要「幸災樂禍」, 「將心比心」, 「如果你是希特拉你會怎想」試圖引發別人的同理心. 但, 這也只是幸災樂禍.

所以把這個說成是禍及妻兒, 或以禍不及妻兒批評, 也是不合邏輯的. 除非是網絡上圍剿壓迫那人的兒子, 而那兒子立場上也不支持他的家長, 導致他自殺, 那才能算是禍及妻兒. 目前沒有表面證據證明這是事實.

這裡說的東西只是中學程度的中文, 一知半解其實不是罪, 我認為沒有人的知識是完整, 誰都會錯以及誤解, 可是並不適合拿來當批鬥工具.

Andy Tang:
正如「法治」這個詞語，本來是用來針對當權者和政府的。 但經常被當權者挪用去歪曲意思。

Cheng Lap:
他們可以挪用, 問題是那麼多所謂知識份子, 中產, 受過教育的人, 竟然無條件的接受.

Cheng Lap:
況且, 那些人常常批評年輕人代語文不好, 不懂歷史, 我怎看都覺得是他們自己的語文能力不強, 不懂歷史吧?

Kelvin Lau: 勁陳雲

TinHo Mak: 鄭立今次講得啱，咁就夠

Sian Lo Lung:
忘了好像其實鄭立本身是新儒家，好像會水墨畫還是工筆畫？可能記錯。

Oishi Yelu:
無良高官受災，平民連高興都唔得，話冇人性，咁人性只能對高官有愛，不應有恨，真係唔知點玩法。

作者：chenglap

我就一腳踢爆好了，講甚麼道德？其實不少人都只是充滿酸氣，天天尋找機會批鬥和攻擊他人的鼠輩，看到一個機會可以批鬥人，自然不分青紅皂白也不懷疑的見獵心喜，才會完全不懷疑，抓到一點堪用的就像蟑螂一樣一湧而上。你看看身邊，平時真的講道德和提倡道德，待人熱誠友善的人，你見他們參與任何批鬥？

黄傑: 真係冇

Cheng Lap: 真善常設，偽善則是選擇性的

Kelvin Lau: 勁陳雲

Sian Lo Lung:
忘了好像其實鄭立本身是新儒家，好像會水墨畫還是工筆畫？可能記錯。

→ LibrePourpre:但希特勒藝術品位高，你還在看龍珠
→ chenglap:我也懂畫水墨畫, 希特勒去吃__吧.
→ chenglap:我的畫應該畫得比希特勒好.

Jimine Chin:
立立如果你肯好似陳雲噉曝光 , 我相信你會取代陳雲成一家之言 , 一家之長 .

胡又天:
他在文化上提出華夏論述及相配的中華道術，是我最看重的地方，也是他理論中「更遠的地方」。幾乎所有現代讀書人都低估了這塊招牌的威靈。他的說法不是完美無缺，但能激發人的嚮往，這就是他人所不及。

Cheng Lap:
相反, 我根本不想取代陳雲, 也不想坐他的位置; 那是一個總要有人坐的位, 如果有一個陳雲坐這樣的位置, 就讓陳雲坐下去, 這樣就不需要另外的人去犧牲自己坐那個位.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 gallantry
標題 Re: [問題] 古代的畫師都不會畫錯嗎
時間 Fri Feb 20 02:52:08 2015
───────────────────────────────────────

※ 引述《leftout (leftout)》之銘言：
: 如果他們畫錯的話怎麼辦呢
: 都沒有手滑的時候嗎
: 或是顏色有色差
: 不只直線很筆直
: 斜線也非常工整
: 連字都像印刷一樣
: 幾乎是毫無瑕疵
:
: 這篇文章裡面的圖
: 有些好像是從空拍的角度下去畫的
: 在空曠的地方應該沒高樓
: 這些視角是怎麼做到的呢
: 謝謝大家

你貼的是清朝的畫, 老實說, 已經不算很古了. 朗世寧是十八世紀的人, 而且
還要是乘船過來的傳教士, 當時的西方在這方面已經發展了很多年了.

首先是草稿, 直接用鉛筆就行了, 鉛筆是十六世紀的產物, 而且鉛筆發明不久
, 初期就受到藝術家和工程師的注意. 而透視法, 也早就發明了. 所以那時候
朗世寧畫草稿的方式, 已經十分的成熟, 打草稿的方法跟我們一樣就是用鉛筆
或者炭筆而已. 別忘了航海還需要製地圖, 鉛筆並不罕見, 就算沒有, 他在當
地找材料自己弄出來也不難.

至於下面的圖屬於工筆畫, 他的畫法自古以來都是先起稿, 把稿弄到滿意之後
才將紙或者絹鋪上去在上面畫和上色, 而且會翻修很多次, 所以是在上色之前
已經「畫對了」, 之後的錯誤都是上色錯誤而已.

工筆畫上色的方式, 根據我畫工筆畫的經驗 (求畫勿問, 我上一次畫是十五年
前) , 是先塗顏料再用水抹開, 畫錯了怎樣辦? 你今天畫水墨畫, 弄錯了也不
能怎樣辦, 就是接受現實吧, 不過也不是沒有救的. 水墨畫一個重要的技巧叫
作將錯就錯, 例如, 你畫一個人, 衣服裡不小心抹出了一條線, 那怎樣辦? 處
理方法就是把那條線運用你的想像力再畫下去... 變成一把劍, 一支旗, 甚麼
東西都可以, 反正後來的讀者根本搞不清那是否你的本意. 當然, 功力好經驗
夠手夠定的人就不會出那麼多錯誤.

所以這也跟古代無關, 你今天畫水墨畫, 不是講在用電腦 CG 的話, 弄錯了要
改也是不太可行的, 你絕不可能用橡皮擦擦在宣紙上. 人家好歹都是宮廷畫師
, 能夠吃這個皇家薪水的美術, 有相當功力也是很正常的.

至於視角, 就算沒有高樓, 大自然還是有一種東西叫丘陵...

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊(), 來自: ...
※ 文章網址:
→ kromax: 不小心抹出一條線... 變成自拍神器XD
→ saltlake: 畫人手 畫師手滑就畫成劉備了
推 GordonBrown: 本來要畫楊貴妃 手一滑變成畫鍾馗
推 heavensun: 不小心畫錯了 就說是抽象畫~~~
推 zxcasdfj: 臉畫花了，就順手塗滿說是畫包拯
推 XSUDOX: C老師連這都懂
推 ycw: 美女畫錯改鍾馗 鍾馗畫錯改石頭 石頭畫錯還可變成一烏金紙XD

立子